【採訪手記】清場前的最後瞬間 善良「惡漢」武力抬走死守者：一齊走！

7月1日佔領立法會運動，為何示威者晚上會突然撤退？請容記者記錄下所見所聞。
相關新聞：【7.1上街●縮時攝影】100萬、200萬+1、55萬 民心在此

晚上9時多，立法會內的示威者至少還有數千人，當時群情洶湧，會議廳、大堂、走廊等地都企滿人，似乎大家很有決心留下。記者在會議廳內與幾名示威者傾談，他們都說一定會留守，今次絕不放棄，大家還討論可以去何處洗澡。
直到10時多，開始有消息指警方即將清場，警方之後亦正式公佈短時間內會抵達。此時示威者陸續離開，會議廳內的群眾由高峯期約200、300人，急跌至數十人，有人笑說「呢度記者仲多過示威者」，事實上觸目所見，現場的確是一片記者反光衣的螢光綠色。
相關新聞：【7.1上街●空拍】百川匯海 目標如一

之後示威者圍圈開會討論，但意見分歧，主要分為兩派，一派主張不應送死，既然人少大家應該立即撤退；另一派則說由於部份人已堅決要死守，大家不能放棄他們，必須留下保護他們。記者以往看過無數次市民圍圈討論，但很少會看到示威者情緒如此激動，很多人說着說着都哭了出來，其中有兩人爭論。
A：「我哋唔可以睇住佢哋俾人拉㗎！」
B：「你唔可以叫人走，叫人走就係散播失敗主義。」
A：「我唔係叫人走，我想勸佢哋走啫！」
B：「咁同叫人走有咩分別？」
A覺得很委屈，怎麼自己想保護死士，卻被質疑好像有心破壞運動，不禁痛哭起來：「我冇份守過前線㗎？我冇食過彈咩？使唔使攞張學生證出嚟畀你睇呀！」此時，C終於忍不住高喊：「我勸過好多次啦，佢哋點都唔會走㗎啦，你估我冇勸過咩？」他一邊說一邊哭，蒸發了的淚水化為霧氣，印在其廉價眼罩上，在場其他示威者都被他鎮住，一言不發。
最後大家得出一個共識：尊重堅持死守者的選擇，請他們聚在主席台前方便互相照顧，其他要離開的示威者，則會在立法會外堅守防線擋住警察，據他們的說法，作戰原則是「頂得幾耐得幾耐，要保護議會內的義士，點都要守到最後一秒鐘」。有示威者離開前，與一名相熟的記者擁抱，彷彿是上戰場前與家人道別一樣。
最後留守的示威者有4人，時間來到晚上12時。
突然，一群粗聲粗氣的惡漢衝入會議廳，一邊大聲叫喊一邊拍檯，記者還以為又有黑社會想來搗亂，但原來他們只是留守外面的示威者，因為不忍見到同伴送死，所以專誠上來使用「武力」抬走留守者。部份留守者拒絕離開，其他人則「睬佢都傻」，像立法會保安一樣直接抬人，而且很兇狠地說「走啦！X！博拉咩？」其他示威者則大叫「一齊走！」
這群人很惡，真的很惡，但記者看得一清二楚，他們內心都很善良。
記者跟着示威者離開立法會，這時才驚覺外面已成戰場，催淚煙佈滿空氣，剛才的留守者消失於人群中，眼前看到的，又是一個一個用手掩着口鼻的年輕人。
記者 陳建平

有片！！！！

喊死

喊到收唔到

成件事好似漫畫小說入面先會發生咁，我愛你地呀香港人

屌那星又要我喊多次

up

見到字都想喊 好撚感動。。

今朝起身睇到
喊撚到收唔到聲

感謝救走義士的每一位

就咁睇字都喊到傻

謝謝每一位在場人士